在[语法中](../Page/语法.md "wikilink")，**动词不定式**（又稱**-{zh-cn:不定词;
zh-tw:動詞不定式;}-**）是动词的一种不带[词形变化从而不指示](../Page/词形变化.md "wikilink")[人称](../Page/人称.md "wikilink")、[数量](../Page/数_\(语法\).md "wikilink")、[时态的形式](../Page/时态.md "wikilink")。它叫做不定式，是因为动词不受限定，或者说不爲词形变化所局限。不定式属于[非谓语动词](../Page/非谓语动词.md "wikilink")。

然而在一些语言里（例如[葡萄牙語](../Page/葡萄牙語.md "wikilink")），存在著受時態、人稱和數量影響的不定式形態。亦有些語言完全沒有不定式，例如[阿拉伯語](../Page/阿拉伯語.md "wikilink")、[保加利亞語和](../Page/保加利亞語.md "wikilink")[現代希臘語](../Page/現代希臘語.md "wikilink")。

在外语学习的课程中，动词不定式的一般现在时被称作“词典用词”，因为它一般被用作词典中该动词的词头。

## 英语實例

### "To"-不定式

在[英語中不定式最常用於](../Page/英語.md "wikilink")[質詞](../Page/質詞.md "wikilink")"to"之後，
例如在 "to walk", "to cry", "to eat", "to
fear".這種用法叫做*to-infinitive*。[莎士比亞在著作](../Page/莎士比亞.md "wikilink")[哈姆雷特的獨白時就大量採用了這類不定式動詞](../Page/哈姆雷特.md "wikilink")。

  - To be or not to be ...
  - To sleep, perchance to dream ...

經常跟在to後形成不定式的動詞包括:

例如:

  - I arranged to stay the night. <small>("我已安定好今晚留在這裡。")</small>
  - We intend to go skiing this weekend. <small>("我們打算這個周末去滑雪。")</small>
  - I swear to honour you. <small>("我發誓為你增光。")</small>
  - He sought to notify them of this new occurrence.

這些有賓詞，然後加上有*to*的不定式的動詞包括 (連同以上帶有星號的動詞): advise, allow, challenge,
command, compel, condemn, enable, encourage, expect, forbid, force,
help, induce, inspire, instruct, invite, oblige, order, permit,
persuade, prefer, program, remind, teach, tell, train, urge, warn.

有些動詞之後加 for + 賓詞 + *to*-然後不定式. 通常這些動詞包含渴望的意思，不能單單在後面加上賓詞和不定式 (though an
infinitive alone may work). 這些動詞包括 apply, arrange, ask, call, clamour,
long, opt, plead, press, vote, wait, wish, yearn.

例如:

  - I have arranged for the neighbour to water the plants.
    <small>（“我已安排鄰居澆水。”）</small>
  - I pleaded for him to accompany me to the theatre. <small>
    （“我請求他陪我到戲院去。”）</small>

### 不定式的时态

不定式在英文中有許多[形式](../Page/體_\(語法\).md "wikilink")。以下以動詞「cook」於不同時態為例：

|           |                        |                       |
| --------- | ---------------------- | --------------------- |
|           | 主動式                    | 被動式                   |
| **現在式**   | (to) cook              | (to) be cooked        |
| **現在進行式** | (to) be cooking        | /                     |
| **過去式**   | (to) have cooked       | (to) have been cooked |
| **過去進行式** | (to) have been cooking | /                     |

## 參見

  - [非限定動詞](../Page/非限定動詞.md "wikilink")
  - [分詞](../Page/分詞.md "wikilink")
  - [動名詞](../Page/動名詞.md "wikilink")

[Category:动词](../Category/动词.md "wikilink")